\section{Extracción de características principales}
\label{sec:mfccs}
Para procesar audio y obtener información del habla se utilizan varias técnicas conocidas. En el caso de reconocimiento continuo del habla, la más utilizada es la extracción de \emph{Mel Frequency Cepstral Coefficients} (MFCCs) que consta de seis pasos básicos que transforman la señal digital en un vector de características principales (\emph{feature vector}) que contiene una muestra de la señal, permitiendo así conservar ciertos rasgos relevantes para luego extraer información del audio. Por ejemplo, si lo que se busca es detectar palabras, se intenta eliminar ciertas propiedades del audio como el tono y timbre de voz que no aportan a la tarea; aunque si lo que se busca es detectar quién es el hablante, remover este dato puede resultar contraproducente. Los pasos principales son:

\begin{enumerate}
\item Preemphasis
\item Windowing
\item Transformada discreta de Fourier
\item Mel Filter Bank y logaritmo.
\item Inversa de la transformada discreta de Fourier
\item Deltas y Energía
\end{enumerate} 

El primer paso utiliza un filtro que permite estabilizar la energía que se produce en distintas frecuencias, dado que el pulso glotal otorga mayor energía a las frecuencias bajas, empeorando los modelos posteriores. El segundo proceso, Windowing, permite extraer porciones de la señal donde se asume que las propiedades estadísticas son constantes en el tiempo recorriendo el audio y tomando muestras de, en general, 25 milisegundos cada 10 milisegundos. Luego, para evitar que la transformada de Fourier de la señal sobre la ventana tenga altas frecuencias introducidas por la discontinuidad en los bordes, se utilizan ventanas especiales llamadas ventanas de Hamming que evitan la discontinuidad.

En tercer lugar, se aplica la transformada discreta de Fourier para obtener la información espectral de la señal. Esta se aplica sobre las ventanas resultantes del proceso anterior y finalmente se obtiene, para cada banda de frecuencia, un número complejo que representa la magnitud y fase de esa frecuencia en la señal original. En general se utiliza el algoritmo FFT (fast Fourier transform). Una vez que se dispone de la cantidad de energía para cada banda, se mapea a una escala llamada \emph{mel} que sirve para hacer equidistantes sonidos que para el oído humano suenan de esa manera, mejorando así los modelos posteriores. 

Finalmente, se aplica la inversa de la transformada discreta de Fourier para terminar de eliminar características no esenciales para esta tarea de reconocimiento del habla. Luego, se extraen 12 componentes de este resultado que representan la información necesaria del tracto vocal, limpia de información provista por la fuente glotal. Una característica importante de estos coeficientes es que no están correlacionados entre sí permitiendo, más adelante, utilizar modelos más simples reduciendo gran cantidad de parámetros (en particular en las mezclas de Gaussianas). Una vez conseguidas las características principales, se calcula la energía total y se toma la derivada primera y segunda de cada componente (y energía) para lograr capturar velocidad y aceleración de cambio entre frames cercanos. Por lo tanto, se trabajará de aquí en más con vectores de 39 coordenadas que representarán la información necesaria para la detección.